# Занятие 9

> **Тема:** Передача данных по сети. Сериализация. Типы сетевых взаимодействий. Point-to-Point взаимодействие на примере gRPC.

## Сериализация

Сериализация --- процесс преобразования объекта среды исполнения кода в массив байт. Десериализация --- обратная операция, преобразование массива байт в объект среды исполнения кода. Данные процедуры необходимы для того, чтобы обмениваться данными по сети, либо записывать на диск.

Чтобы была возможность однозначно сериализовывать и десериализовывать объекты, требуется, чтобы массив байт имел некоторую формальную структуру. Проще говоря, требуется иметь некий формат данных. Существует довольно большое количество форматов, используемых для передачи данных по сети. В частности, наиболее широко используемым форматов в вебе является JSON. Рассмотрим, как устроен JSON и процесс сериализации/десериализации, связанный с ним.

JSON предоставляет следующий набор примитивов:

- объект: набор пар ключ-значение
- массив: набор элементов
- строка
- число
- логический тип: `true`, `false`
- `null`

> К коду: `Dotnet.P2p.Serialization`

## Типы передачи данных по сети

Под сервисом далее будем понимать процесс, запущенный на каком-то компьютере в определённом окружении и имеющий доступ к сети, к которой также имеют доступ другие сервисы из системы сервисов. Такую систему назовём распределённой.

Возможно представить 4 основных типа взаимодействия сервисов в распределённой системе:

1. Точка-точка (point-to-point, P2P)  
    В данном взаимодействии всегда два участника: инициатор запроса и обработчик запроса. Инициатор делает запрос по конкретному адресу и получает ответ с него же.
1. Очередь сообщений (MQ)  
    В данном взаимодействии выделяется две роли: producer и consumer. Producer (один или несколько) публикует сообщения в очередь, а consumer (один или несколько) вычитывает сообщения из очереди. Каждый consumer получает одно из сообщений из очереди.
1. Публикация/подписка (P/S): шина событий, лог событий, брокер сообщений  
    В данном взаимодействии выделяется две роли: producer и consumer. Producer (один или несколько) публикует сообщения-события в топик, а множество consumer'ов получают это сообщение. Каждый consumer получит все сообщения, которые были записаны в топик.
1. Хранилище данных (DB)  
    В данном взаимодействии не выделяется ролей: все участники взаимодействия тем или иным образом обращаются к хранилищу и получают/изменяют данные. Какие-то сервисы могут записать данные, которые будут использоваться другими сервисами.

## Point-to-point взаимодействие

Простейшим примером демонстрации P2P-взаимодействия является протокол HTTP: один клиент делает запрос на конкретный сервер.

<details>

<summary>Минусы использования HTTP</summary>

В контексте распределённых систем и параллельных вычислений важна скорость. Протокол HTTP вместе с форматом данных JSON образуют стиль создания веб-севисов, называемый RESTful API. Основными недостатками этого стиля в контексте изучаемого предмета являются следующие:

1. Текстовый формат протокола и текстовый же формат данных вызывают крайне высокие издержки при сериализаци. Для уменьшения размера передаваемых данных их требуется сжимать по алгоритмам типа gzip.
2. RESTful API предназначено для работы с хранилищами данных - HTTP-протокол содержит URL, что расшифровывается как Universal Resource Identificator, то есть идентификатор ресурса. По HTTP-протоколу возможно получать некие сетевые ресурсы. Такая идеология подходит для многих сфер, в том числе для хождения из браузера по сайтам. Но при реализации алгоритма такая идеология только мешает.

</details>

Наболее подходящей (и как следствие распространённой) для создания высоконагруженных сервисов технология - это gRPC. gRPC состоит из следующих элементов:

- Протокол прикладного уровня: HTTP/2
    - устроен как HTTP
    - бинарный протокол
    - использует дополнительные возможности TCP и насколько возможно минимизирует объём передаваемых данных
- Формат данных: Protobuf
- Стиль реализации API: Remote Procedure Call (RPC)
- Фреймворк: gRPC

## Protobuf

Protobuf (Protocol Buffers) – бинарный формат данных, предназначенный для сериализации. [Документация.](https://developers.google.com/protocol-buffers/docs/proto3)

Protobuf обязывает использующие его системы определять схемы сообщений, которыми эти системы будут обмениваться. Эти схемы описываются в proto-файле:

```protobuf
syntax = "proto3";

message SearchRequest {
  string query = 1;
  int32 pageNumber = 2;
  int32 resultPerPage = 3;
}
```

В общем виде формат представляет собой закодированную последовательность полей, состоящих из ключа и значения. В качестве ключа выступает номер, определённый для каждого поля сообщения в proto-файле. Перед каждым полем указываются совместно закодированные номер поля и тип поля. Далее идёт значение, соответствующее полю (данные).

По proto-файлу компилятором `protoc` генерируется исходный код структур данных в целевом языке программирования. [Установка.](https://grpc.io/docs/protoc-installation/)

> К коду `Dotnet.P2p.Protobuf`

## gRPC

gRPC использует модель построения API, которая называется Remote Procedure Call. Это значит, что API представляет собой набор именованых процедур, каждая из которых имеет аргументы и возвращаемые значения. Процедуры группируются в сервисы.

Для описания API используются те же proto-файлы. Простейший сервис описывается следующим образом:

```protobuf
syntax = "proto3";

package greet;

service Greeter {
  rpc SayHello (HelloRequest) returns (HelloReply);
}

message HelloRequest {
  string userName = 1;
}

message HelloReply {
  string message = 1;
}
```

По аналогии с Protobuf для gRPC-сервисов так же требуется автоматически генерировать код для целевого языка программирования. При этом возможно сгенерировать либо клиентский код (для вызова процедур), либо серверный код (для обработки процедур).

> К коду `Dotnet.P2p.Grpc`

При взаимодействии по gRPC выделяется 4 способа передачи данных:

1. Unary RPC - одиночный запрос. Имеет смысл обычного вызова функции.
    ```protobuf
    rpc Unary(HelloRequest) returns (HelloResponse);
    ```
2. Server streaming RPC - на один запрос приходит множество ответов в рамках одного соединения.
    ```protobuf
    rpc ServerStreaming(HelloRequest) returns (stream HelloResponse);
    ```
3. Client streaming RPC - в рамках одного соединения посылается множество запросов, на которое приходит единственный ответ.
    ```protobuf
    rpc ClientStreaming(stream HelloRequest) returns (HelloResponse);
    ```
4. Bidirectional streaming RPC - клиент и сервер асинхронно обмениваются данными по соединению до тех пор, пока не закроют это соединение.
    ```protobuf
    rpc BidirectionalStreaming(stream HelloRequest) returns (stream HelloResponse);
    ```

> К коду `Dotnet.P2p.Grpc`

Как возможно использовать streaming? Аналогия с домашним заданием 5:

```protobuf
message String {
  string value = 1;
}

message Void {}

service SingleHash {
    rpc Do(stream String) returns (Void)
}

service MultiHash {
    rpc Do(stream String) returns (Void)
}

service CombineResults {
    rpc Do(stream String) returns (Void)
}
```

Этот контракт реализуется следующим набором веб-сервисов:

- InputDataClient: SingleHash as Client
- SingleHashCalculator: SingleHash as Server, MultiHash as Client
- MultiHashCalculator: MultiHash as Server, CombineResults as Client
- CombineResultsCalculator: CombineResults as Server

Однако здесь невозможно построить абстрактный пайплайн, такой как ExecutionPipeline. Ведь каждый сервис точно завязан на то, кому именно отправлять свои данные.
